\hspace{0.9cm}O problema de posicionamento e roteamento em circuito CMOS e em FPGA é NP-completo \citep{donath1980}.
A abordagem tradicional executa o posicionamento de forma independente e separada do posicioamento. Primeiro é realizado o posicionamento com algum modelo de
custo. Posteriormente, o roteamento é feito. Caso não seja possível rotear, um novo posicionamento deve ser gerado. 
O posicionamento pode ser classificado em três categorias: Simulated-annealing, particionamento e analítico. 
A maioria dos algoritmos de posicionamentos são baseados em simulated annealing (SA) \citep{luu2011}. Entretanto, o tempo de 
execução so SA pode ser elevedo e várias otimizações no SA para P\&R foram propostas. A segunda categoria particiona o circuito
em circuitos melhores e aplica SA nas partições \citep{maidee2995}. Apesar da redução no tempo de execução, esta abordagem em geral piora a qualidade da solução
por ter apenas uma visão local nas partições. A terceira categoria é baseada em modelos analíticos \citep{lin2013}, esta abordagem também realiza partições mas com uma estimativa
mais alto nível usando modelos analíticos, para em uma segunda etapa realizar o posicionamento detalhado da partição onde em geral SA é aplicado localmente. 

A abordagem SA é uma meta heurística baseada no processo de resfriamento. No início do processo pode-se fazer movimentos maiores, e a medida que o tempo
evolui, o resfriamento vai restringindo a movimentos menores.
No problema de posicionamento, a técnica SA consiste em trocar porta lógicas (CMOS) ou LUT (FPGA) de lugar fazendo um {\em swap} entre as portas ou LUTs. 
O custo do posicionamento é avaliado após a troca. No início do processo se aceita até trocas que dão pouco ganho ou mesmo uma perda para tentar sair
de mínimos locais. Depois, como o tempo apenas trocas com ganho são aceitas. Para um circuito com centenas de portas, milhões de trocas são efetuadas durante
a execução posicionamento SA. Considerando a tecnologia alvo circuitos QCA, as abordagens de SA que são baseadas em uma estratégia local fica bem restritas, pois uma
troca pode afetar um caminho que afeta todo o circuito, sendo necessário reposicionar várias portas para voltar a ter um solução válida. Portanto, novas abordagens
foram propostas para os circuitos QCA. 


Abordagens anteriores para o P\&R de QCA podem ser classificados a nível de portas como em \citep{ravichandran2004automatic} e \citep{bubna2008layout} ou a nível de layout como mostrado em \citep{teodosio2007qca}, \citep{trindade2016placement} e \citep{reis2016methodology}. A abordagem baseada em níveis  percorrer o grafo do circuito em largura por níveis onde todos nós para um dado nível \textit{l} são posicionados sob uma mesma zona de clock. Todos nós no nível logo abaixo, \textit{l+1}, devem ser posicionados mantendo a menor distância possível para o nível anterior e minimizando o cruzamento de fios. 

A abordagem baseada em níveis de portas proposta em \citep{ravichandran2004automatic} e \citep{bubna2008layout} insere nós identidade (que apenas deixam repassar o sinal de entrada) para balancear os caminhos e replica alguns nós para buscar reduzir os cruzamentos de fios entre dois níveis. A Figura \ref{fig:replicaPorta}(a) mostra um grafo com três níveis \textit{l}, \textit{l+1} e \textit{l+2} contendo 6 fios e 1 cruzamento entre os níveis \textit{l} e \textit{l+1}, 7 fios e 2 cruzamentos entre os níveis \textit{l+1} e \textit{l+2}. A Figura\ref{fig:replicaPorta}(b) mostra o resultado da técnica ao ser aplicada sobre o grafo da Figura\ref{fig:replicaPorta}(a) entre os níveis \textit{l} e \textit{l+1}, um nó identidade (cor preta) foi inserido para balancear o caminho entre os nós \textit{c} e \textit{h} e os nós \textit{d} e \textit{f} mostrados em cinza foram duplicados e permutados de lugar para reduzir os cruzamentos de fios entre os níveis \textit{l} e \textit{l+1}. No grafo resultante da Figura\ref{fig:replicaPorta}(b), o número de fios entre \textit{l} e \textit{l+1} se mantêm o mesmo mas o  número de cruzamentos de fios se torna zero. Entretanto essa estratégia não resolve o problema pois cruzamentos de fios e interconexões mais complexas, pois simplesmente  propagada os cruzamentos para o próximo nível como ilustrado na Figura\ref{fig:replicaPorta}(b) onde mesmo reduzindo em 1 o número de cruzamentos entre os níveis \textit{l} e \textit{l+1}, o número de fios entre \textit{l+1} e \textit{l+2} sobe de 7 para 9 e o número de cruzamentos sobe de 2 para 7.Portanto, quando essa abordagem é executada sobre todos níveis de um grafo, o resultado final apresenta um considerável aumento na complexidade das interconexões no nível das entradas primárias o qual não é tratado em \citep{ravichandran2004automatic} e \citep{bubna2008layout} . Além disso,  o layout QCA não é gerado nem validado nestes trabalhos anteriores \citep{ravichandran2004automatic,bubna2008layout}. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/replicacaoPortas.png}
\caption{Inserção e duplicação de nós no grafo. }
\label{fig:replicaPorta}
\end{figure}

A abordagem a nível de layout deve respitar regras como distância mínima entre fios, bifurções, etc. Ao respeitar as regras,  a complexidade do problema de P\&R aumenta. Em \citep{reis2016methodology}, uma abordagem sobre o esquema
de clock USE é apresentada, entretanto o P\&R é feito de forma manual. Abordagens que geram o P\&R de forma automática são apresentados em \citep{trindade2016placement} e \citep{teodosio2007qca}. Em \citep{teodosio2007qca} os fios de entradas primárias consomem mais de 30\% da área total devida a replicação de nós. Esta abordagem não é baseado no esquema de clock USE e utiliza zonas de clock irregulares que são geradas durante o processo. 
Em \citep{trindade2016placement}, a primeira abordagem para o P\&R sem replicação de nós baseada no esquema USE foi apresentad. Nessa abordagem, o P\&R é feito por níveis e nós identidade para balanceamento de rota são inseridos no grafo, antes de fazer o P\&R. O balaceamento é feito por níveis usando a ordem ASAP (As Soon As Possible). O P\&R é feito nível a nível após balancear cada rota, dessa forma um nível é posicionado baseando-se apenas no nível anterior a ele e a distância entre eles vai sendo aumentada até que todos nós naquele nível possam ser posicionados, isso gera uma forma fácil de se posicionar níveis iniciais, entretanto da mesma forma que a abordagem a nível de portas tende a propagar interconexões mais complexas para o nível das entradas primárias. Além disso,  essa abordagem tende a propaga a complexidade para níveis onde reconvergências são originadas. O distanciamento entre níveis não deve ser analisado unicamente baseando-se em um ótimo local e por isso ao fazer uso de uma heurística gulosa para posicionar cada nível,  essa abordagem \citep{trindade2016placement} desconsidera informações topológicas que impactam  na qualidade do P\&R. Ademais, a abordagem apresentada em \citep{trindade2016placement}, se limita a grafo pequenos com padrões de reconvergências simples. 

Na Figura~\ref{fig:alison} ilustra o processo de balaceamento dos níveis. A Figura~\ref{fig:alisonA} ilusta o grafo sem balanceamento e a Figura ~\ref{fig:alisonB} o grafo balanceado após a inserção dos nós de balanceamento \textit{w1} e \textit{w2}. Uma vez balanceado os níveis, o posicionamento irá percorrer o grafo da saída para as entradas, começando cada nível com um valor mínimo de distância e propagando para o próximo nível tendo 
 apenas o nível anterior como referencia.  Dessa forma, os caminhos reconvergentes,  que tem impacto no roteamento, são totalmente ignoradas . 
\begin{figure}[!h]
\centering
\hspace*{\fill}
\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/alisonA.png}
\caption{Grafo sem balanceamento.} \label{fig:alisonA}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/alisonB.png}
\caption{Grafo balanceado.} \label{fig:alisonB}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Grafo separado por níveis} \label{fig:alison}
\end{figure}



A abordagem a nível de layout proposta em \citep{trindade2016placement}, apesar de criar projetos de circuitos QCA automaticamente para pequenos grafos AIOG, não explora características topológicas do grafo importantes para o P\&R. Nessa abordagem o espaçamento entre níveis é definido localmente de forma gulosa, buscando sempre que possível diminuir o espaçamento local entre o nível atual e o nível anterior já posicionado. Dessa forma as soluções geradas tendem a apresentar pior qualidade quando comparadas com soluções criadas a partir da analise topológica do grafo. Nesse trabalho as soluções obtidas analisando o impacto topológico dos caminhos recovergentes se mostram superiores, em função da área total, quando comparados com os resultados obtidos em  \citep{trindade2016placement}.
Para ilustrar melhor o impacto de usar uma política gulosa de espaçamento de zonas de clock iremos utilizar um exemplo. Na abordagem \citep{trindade2016placement}, a primeira tentativa de posicionamento do nível $i+1$ em 
relação ao nível $i$, irá buscar uma solução inicial com apenas uma zona de clock entre os níveis. 

A Figura~\ref{fig:PESOxAREA} ilustra dois resultados para o  grafo do circuito somador de 1 bit com diferentes espaçamentos entre níveis. O grafo de cada solução mostra o valor de espaçamento entre cada nível, que iremos 
referenciar como  o vetor de pesos [2,1,2,1,1,2] vinculado ao grafo da Figura~\ref{fig:PESOxAREAmenor}. Observe que o  nível zero (da saida primária do circuito) tem apenas o vértice $k$. No próximo nível, temos
dois vértices $i$ e $j$ que para esta solução não gulosa, começam com um espaçamento de 2 zonas de clock. No próximo nível, o espaçamento usa apenas 1 zona de clock e no nível subsequente usa 2 novamente. 
Já a solução gulosa, ira começar com o espaçamento mínino nos primeiros níveis, como ilustra o vetor de pesos [1,1,2,1,1,2] vinculado a Figura~\ref{fig:PESOxAREAmaior} que seria uma solução gerada pela abordagem
proposta em \citep{trindade2016placement}. Já o distanciamento entre níveis para o grafo mostrado na Figura~\ref{fig:PESOxAREAmenor} foi feito de forma a permitir maior flexibilidade no posicionamento de cada nó, sendo para isso estudado as interações entre cada caminho reconvergente encontrado nesse grafo. Os resultados obtidos pelas duas abordagem são mostrados lado a lado ao seus respectivos grafos. E notável a redução na área da solução mostrada na Figura~\ref{fig:PESOxAREAmenor} quando comparada com a área da Figura~\ref{fig:PESOxAREAmaior} obtida de forma gulosa\citep{trindade2016placement}. A redução da área é de 43\%, além de apresentar aproveitamento muito maior da área total gasta. Além disso, nossa abordagem explora várias soluções, pois em função do vetor de pesos, o espaço a ser explorado se modifica, possibilitando reduções. 

\begin{figure}[!h]
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/PESOxAREAmenor.png}
\caption{} \label{fig:PESOxAREAmenor}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\begin{subfigure}{0.55\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/PESOxAREAmaior.png}
\caption{} \label{fig:PESOxAREAmaior}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} % separation between the subfigures
\caption{Impacto do espaçamento entre níveis.} \label{fig:PESOxAREA}
\end{figure}



Diferente das abordagens anteriores\citep{trindade2016placement} com o esquema de clock USE, este trabalho apresenta um exploração ampla do espaço de soluções, geração de mais de uma solução, estudo do impacto dos caminhos reconvergentes, técnicas de particionamento baseados no paradigma da divisão e conquista para reduzir a complexidade e mapear circuitos maiores de forma automática. Além disso, portas com três entradas são mapeadas, o que não ocorre na abordagem anterior\citep{trindade2016placement} e também introduzimos a possiblidade de mapear um subconjunto das funções lógicas da porta majority5 limitada a três entradas. 





